【披頭四第二】靠社交網突圍而出 BTS借歌迷力量攻美登蘇利文劇場

防彈少年團（BTS）登上著名的蘇利文劇場舞台。(互聯網)

披頭四55年前在蘇利文劇場舞台表演，首次出現在美國電視觀眾眼前。(互聯網)

英國經典樂隊披頭四（The Beatles）55年前登上著名的蘇利文劇場（Ed Sullivan Theater）舞台，首次出現在美國電視觀眾眼前，55年後南韓男團防彈少年團（BTS）登上同一舞台，被譽為「披頭四第二」，可謂目前全球最受歡迎的男子樂團，風頭一時無兩。BTS出道之初在南韓不算最受歡迎，經紀公司的資源也不及其他大公司，但他們憑細心經營社交網，分享團員生活點滴，拉近與粉絲的距離，最後亦是借助這班歌迷之力，令他們可以進軍國際舞台。

BTS今年5月在名嘴Stephen Colbert的節目《The Late Show》上，模仿披頭四當年的演出，剪了相似的Bob頭，穿上窄身西裝，背景和佈置也向披頭四致敬，雖然他們演唱時沒有用上爵士鼓，但佈景的鼓上也用同一款字體寫上團名，就連播出的畫面顏色也調成黑白。

披頭四和The Monkees都試過在12個月內，有3張唱片登上美國權威Billboard 200大唱片榜榜首，而BTS在4月也達成了兩隊前輩的這個成就。BTS到5月還成為第一隊在Billboard Artist 100榜蟬聯5周榜首的組合。與披頭四一樣，BTS也是從另一個洲遠道而來闖美國樂壇，不過BTS的歌曲大部份是韓文歌，隊中只有一人能說流利英語，亞洲歌手的形象風格也與歐美截然不同，令這隊樂隊的成功更顯神奇。

BTS在2013年出道之時，K-POP最受歡迎男團是EXO、Big Bang和SHINEE，而BTS所屬公司Big Hit娛樂只是初創公司，而非南韓三大娛樂公司SM、JYP和YG。人脈和資金比不上業內龍頭之下，Big Hit依賴社交網宣傳。BTS是首批在Twitter開官方賬號的K-POP團體，又在YouTube發佈影片網誌，在南韓串流平台AfreecaTV和V Live分享生活點滴，網上有大量團員吃飯、打瞌睡和互相捉弄的影片。成員Jungkook煮拉麵的一段V Live影片，在過去10個月瀏覽次數突破760萬。官方還拍攝了網絡真人騷《Run BTS!》，讓粉絲看到偶像在舞台下的個性。

多倫多大學東亞研究教授Michelle Cho分析指：「我認為有些人會覺得其他K-POP團體有點距離感，他們知道這是由一個非常嚴苛的訓練系統所產生的產物，令他們沒那麼真實。BTS比較不同，因為從創立以來團隊的整個概念，便是誠實地推銷年輕人的經歷。」在美國生活的24歲新加坡BTS粉絲YJ Chee認為：「他們是超級巨星，但也有人性化的一面。這令我跟他們有共鳴。」

雖然BTS團員的私生活同樣受到嚴格管理，他們從不提及愛情生活，但影片成功跟粉絲拉近距離、創造親密感，令其他韓團紛紛想要模仿。研究K-POP的YouTube頻道DKDKTV負責人David Kim說：「他們不跟粉絲拉開太大距離。他們就是展現他們原來的樣子，無論好壞都展現出來。我認為這就是跟其他偶像不同之處。」

偶像與粉絲之間這種由社交網所建立的的親密感，亦帶給BTS極大優勢，而BTS粉絲就像一群義工繙譯，為BTS所有影片及歌詞配上英語字幕，令BTS可以接觸非韓語觀眾。兩年前他們登上知名清談節目《The Tonight Show Starring Jimmy Fallon》及《The Ellen show》表演，Michelle Cho相信，是因為他們在社交網擁有龐大的影響力，引起美國節目的興趣。

儘管BTS大部份的Twitter帖子都不是由英文寫成，但時至今日他們擁有逾2,000萬追隨者，比美國天后Beyonce或英國樂壇才子Ed Sheeran還要多，團員也沒有個人賬戶，令每個社交平台的「流量」都更加集中，Michelle Cho認為：「BTS真的不得不依靠粉絲為他們發聲，而其他團體背後卻有更強大的機器……我認為這是他們Twitter粉絲數量的力量，為他們帶來更多傳媒關注，助他們成為家喻戶曉的名字。」

美國有線新聞網絡

屌死開啦 BTS